\begin{part}{État de l'art}

\begin{chapter}{Feuille de route}
    \begin{section}{Plan}
Le sujet de l'étude est un sujet vaste. L'examiner de fond en comble nécessiterait plusieurs dizaines d'ouvrages volumineux, du genre de ceux que l'on ne lit jamais.
Néanmoins il peut être divisé en deux grandes unités, le réseau social basé sur les liens d'amitié et le réseau collaboratif basé 
sur l'indexation par mot-clé. Toutes deux ayant comme point commun le partage de contenu. À y voir de plus près, l'objet de ce projet est un réseau collaboratif saupoudré de social. Quels sont les forces et les faiblesses d'une telle approche et quelle est la meilleure stratégie pour une réalisation concrète ?\\


Dans les sections suivantes nous étudierons ces deux idées à l'aide de nombreux travaux de recherche récents et de mulitples sources d'informations qui grouillent sur Internet (car c'est un sujet qui fait couler de l'encre).\\
Nous allons tout d'abord étudier les structures et les principes généraux relatifs aux réseaux sociaux et collaboratifs. Nous étudierons différents phénomènes importants dans les réseaux, leur utilité pour notre applications, leurs avantages et inconvénients. Nous verrons aussi quelques méthodes algorithmiques pour implémenter ces différentes structures. Enfin, nous ferons une sélection de ce qu'il sera approprié d'utiliser pour la réalisation de notre outil.
    \end{section}


    \begin{section}{Définitions}
Il convient de définir les différents termes que nous allons utiliser dans ce chapitre, différents auteurs peuvent donner différentes définitions car le phénomène Web est 
encore jeune et la théorie dans ce domaine n'est pas aussi stable que les mathématiques.

    \begin{subsection}{Site de réseau social}
Un réseau social est reconnaissable grâce à trois caractéristiques \cite{rajaraman2011mining} :  
    \begin{enumerate}
    \item Il y a un ensemble d'entités qui interagissent entre elles. 
    \item Il existe au moins un type de relation entre les entités.
    \item Les entités ne sont pas liées aléatoirement, c'est à dire, que si l'élément $A$ est lié aux éléments $B$ et $C$, alors la probabilité que $B$ et $C$ soientt liés est supérieure à la probabilté moyenne (l'ami de mon ami est mon ami) .
    \end{enumerate}
Le réseau que nous nous proposons d'implémenter respecte bien les deux premiers principes, les entités sont les utilisateurs et les relations entre elles sont les liens 
d'amitiés. Le troisème principe quant à lui n'est effectif que lorsque le site est fonctionnel, en production.\\

La précédente définition est plutôt générale et peut s'appliquer à différents types de réseaux : téléphonique, mail, publication scientifiques, etc. Ce qui nous intéresse 
en l'occurence est un réseau social entre humains et via l'Internet. On utilisera la notion de site de réseau social \cite{ellison2007social} qui se définit par les
fonctionnalités offertes :
    \begin{enumerate}
    \item De créer un profil public ou semi-public
    \item Gérer une liste d'autres utilisateurs avec lesquels on à une connexion
    \item Voir et explorer les connexions des utilisateurs du point précédent
    \end{enumerate}

On voit bien que la deuxième définition caractérise un sous ensemble des réseaux spécifiés par la première. Les entités ont une identité, celle d'un utilisateur visible à travers son profil. Les relations existent et sont souvent des liens d'amitiés, bien que l'on puisse distinguer plusieurs types de relations (patron, collègue, camarade de 
classe, ...). Et le fait d'avoir accès à la liste d'ami de ses amis augmente la probabilité de créer une connexions triangulaire.\\
    \end{subsection}

    \begin{subsection}{Réseau collaboratif}
Tout comme pour le réseau social, la notion de réseau collaboratif ne s'applique pas qu'au domaine du Web et en réalité on devrait dire qu'il s'applique \emph{aussi} au Web. 
Une définition acceptée par la SOCOLNET (Society of Collaborative Networks) \cite{camarinha2006collaborative, camarinha2006taxonomy} est la suivante : \\

\noindent
{\bfseries Réseau collaboratif} : c'est une réseau qui consiste en différentes entités (entreprises, personnes ou machines) autonomes, distribuées géographiquement, 
hétérogènes quant à l'environnement dans lequel elles évoluent, leurs culture, leurs buts et moyens, mais qui collaborent pour mieux atteindre un objectif commun ou des 
objectifs similaires.\\


Pour ce qui est de notre application, elle consiste en un réseau de personnes avec le même objectif : tirer un avantage (plaisir, ego, ...) de son utilisation. Lorsque
nous évoquerons la notion de réseau collaboratif, c'est dans le sens explicité ci-dessus qu'il faudra la comprendre.
    \end{subsection}
    \end{section}

    \begin{section}{Modèle mathématique}
    \label{sec:model}
Il est nécéssaire, pour mieux saisir le fonctionnement futur du système et pour élaborer des alogrithmes, de définir un modèle mathématique cohérent.\\
La façon la plus simple de représenter un réseau (social ou autre) est d'utiliser la notion mathématique de graphe. Rappelons brièvement qu'un graphe $G$ est défini par un couple de deux ensembles $(V, E)$. $V$ est l'ensemble des \emph{sommets} (ou \emph{noeuds}) du graphe tandis que $E$ est l'ensemble de ses arêtes, un sous ensemble de $V^2$. Si les éléments de $E$ sont des couples ont dit que $G$ est orienté, si ce sont des paires on dit qu'il est non-orienté.\\


Dans le cadre de notre application, nous considérerons le réseau comme un graphe possédant plusieurs types de sommets et plusieurs types d'arêtes.\\ Les sommets seront :
\begin{itemize}
    \item des tags :  $t_n$
    \item des utilisateurs :  $u_n$
    \item des publications :  $p_n$
\end{itemize}~\\
Par commodité, nous allons séparer les différent types de noeuds en trois sous-ensembles de $V$ : \\
\begin{center}
$V =  T  \cup  U  \cup P$~ avec ~$T = \left \{ t_1, t_2, ..., t_n \right \};  U =  \left \{u_1, u_2, ..., u_n \right \}  \;et\; P = \left \{p1, p2, ..., p_n\right \}$.\\~\\
\end{center}
\noindent
Les arêtes seront aussi de différents types, on peut représenter les liens par le tableau \ref{fig:links} :
\begin{figure}[H]
\label{fig:links}
\caption{Les différents liens du graphe}
\begin{displaymath}
    \begin{array}{|c|c|c|c|}
        \hline
        \nearrow & \textnormal{tag} \;t_a & \textnormal{utilisateur} \;u_b & \textnormal{publication} \;p_c \\
        \hline
        \textnormal{tag} \;t_i & \textnormal{est similaire à} & \textnormal{intéresse} & \textnormal{apparait dans} \\
        \hline
        \textnormal{utilisateur} \;u_j & \textnormal{est interéssé} & \textnormal{suit} & \textnormal{publie/commente/note/partage} \\
        \hline
        \textnormal{publication} \;p_k & \textnormal{contient une occurence} & \textnormal{est publié par} & \textnormal{est un partage de} \\
        \hline
    \end{array}
\end{displaymath}
\end{figure}~\\

Ainsi, il est maintenant possible d'écrire pour une arête $e_1 = (u_i, u_b)$ ($u_i$ suit $u_a$) ou bien $e_2 = (t_i, t_a)$ ($t_i$ similaire à $t_a$).\\
\begin{remark}
Un utilisateur peut être lié à la même publication de plusieurs manière différentes et simultanément ce qui ne correspond pas tout à fait à la définition d'un graphe simple. On considère $E$ comme un multi-ensemble (ensemble dans lequel les valeurs peuvent apparaitre plusieurs fois) et $G$ un multidigraphe (graphe oriente dont E est un multi-ensemble).\\
\end{remark}

Remarquez encore que les relations symétriques par rapport à la diagonale descendante sont identiques (e.g. $(p_k, u_b)$ et $(u_b, p_k)$). Le graphe pourrait donc être non orienté. Mais il y a deux exceptions pour les liens entre deux utilisateurs ou entre deux publications, les lien \emph{suivre} ou \emph{est un partage de} ne sont pas lisibles dans les deux sens, nous sommes donc obligé de considérer un graphe orienté dans lequel :

\begin{center}
$\forall \left (x, y  \right ) \; \in \; E, \;(x, y)\; \notin \;U^2\cup P^2 \Rightarrow (y,x) \;\in\; E$
\end{center}~\\

Il est préférable, d'un point de vue mathématique de procéder comme ci-dessus. Néanmoins d'un point de vue informatique nous avons trop d'informations à traiter, chaque fois que l'on devra considérer une arête $(u_i, t_j)$ nous devrons dans le même temps considérer l'arête $(t_j, u_i)$ ce qui double le traitement.\\
Pour éviter ce problème nous allons utiliser une astuce simple. Étiqueter les arêtes de type $(u_a, u_b)$ par un entier qui aura pour valeur $1$ si $u_a$ suit $u_b$, $-1$ si c'est l'inverse et $0$ si les deux utilisateurs se suivent mutuellement. Nous utiliseront exactement la même technique pour les arêtes de type $(p_a, p_b)$\\

On limite donc notre modèle à un multigraphe (et plus multidigraphe) étiqueté.
Profitons en pour ajouter quelques étiquettes pour apporter des informations supplémentaires, utiles pour les algorithmes.
Un label est ajouté aux liens suivants :
\begin{itemize}
    \item $(u, t)$ : le label (entier) représente « l'intensité » de l'intérêt porté à ce tag\footnote{cf. \ref{sec:tags}}
    \item $(t, t)$ : le label (entier) représente « le niveau » de la ressemblance des deux tags\footnote{cf. \ref{sec:similarity}}.
    \item $(u, p)$ : lien de notation, le label (booléen) est vrai si l'utilisateur à \emph{liké} la publication, faux sinon.
\end{itemize}~\\
\noindent
Au final, nous avons un réseau représenté par un multidigraphe etiqueté, un exemple de graphe est visible sur la figure \ref{fig:exemple1}.


    \begin{figure}[h] 
        \centering
        \begin{tikzpicture}[scale=.8,auto=left,every node/.style={circle,fill=blue!20}]
           % \GraphInit[vstyle=Normal] 
           % \tikzset{EdgeStyle/.style={post}}

            \Vertex[L=$u_1$, x=0, y=2] {u1} 
            \Vertex[L=$u_2$, x=0, y=4] {u2} 
            \Vertex[L=$t_1$, x=3, y=1] {t1} 
            \Vertex[L=$t_2$, x=3, y=3] {t2} 
            \Vertex[L=$t_3$, x=3, y=5] {t3} 
            \Vertex[L=$p_1$, x=6, y=2] {p1} 
            \Vertex[L=$p_2$, x=6, y=4] {p2} 


            \Edge[style={bend right=55}](u1)(p1)
            \Edge[style={bend left=55}](u2)(p2)

            \Edge[style=->](u2)(u1)

            \Edge[style=dotted, label=8](u1)(t2)
            \Edge[style=dotted, label=2](u1)(t1)
            \Edge[style=dotted, label=29](u2)(t3)

            \Edge[style=dotted, label=17](u2)(t1)

            \Edge[label=7](t2)(t1)

            \Edge[style=dashed](t2)(p1)
            \Edge[style=dashed](t1)(p2)
            \Edge[style=dashed](t1)(p1)

        \end{tikzpicture}
        \begin{tikzpicture}
            [scale=1.3,auto=left,every node/.style={circle,fill=blue!20}]
        \end{tikzpicture}
        \caption{Exemple d'instance du réseau} \label{fig:exemple1}
    \end{figure}
    On peut tirer de nombreuses informations de ce sous-réseau malgré sa très petite taille.

    \begin{itemize}
    \item $u_2$ suit $u_1$.
    \item $u_2$ apprécie les tags $t_3$ et $t_1$ avec un indice d'intérêt de respectivement $29$ et $2$.
    \item Les tags $t_1$ et $t_2$ apparaissent dans la publication $p_1$.
    \item Les tags $t_1$ et $t_2$ sont similaires avec un degré de similarité égal à $7$.
    \item etc.
    \end{itemize}

    \end{section}
\end{chapter}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{chapter}{Les réseaux sociaux}
À quoi sert il de proposer à l'utilisateur la possibilité de se faire des amis alors que le site à pour vocation le partage de contenu ? Il serait en effect plus simple de 
proposer un système comme celui de Youtube dans lequel il n'y a pas d'interaction directe entre les membres. C'est une vision des choses quelque peu binaire, peut-on trouver une formule du juste milieu ?

        \begin{section}{La valeur d'un ami}
        \label{sec:val}
Une véritable amitié se définit par une grande intimité, de multiples interactions positives et de rares conflits ou interactions négatives \cite{berndt2002friendship}. 
L'objectif de notre application n'est pas de fournir ce genre de fonctionnalités, c'est une possibilité mais ce n'est pas le but premier du réseau. Nous souhaitons  réunir les gens autour du contenu, avec la possibilité de créer des liens entre eux plutôt que l'inverse.
Néanmoins, l'amitié binaire ami/non ami classique est décriée comme étant trop simpliste et ambigüe. Il existe de multiples raisons de devenir l'ami de quelqu'un : confiance en lui, 
amitié réelle, courtoisie (répondre à l'invitation), ami du web (e.g. forum ou jeu vidéo) et autres \cite{fono2005hyperfriendship}.
Certains types d'amitiés répondent à nos exigences comme les amis du web à qui il sera pertinent de proposer le même contenu, mais l'amitié par courtoisie n'entre pas dans cette catégorie.\\

Pas question toutefois de créer une catégorie d'amitié par cas possible comme le fait Google+ car encore une fois ce n'est pas notre objectif. Nous utiliserons donc un type de relation « altéré » par rapport aux liens d'amitiés classiques : le lien de suivi ou lien \emph{mattlink}.\\
Le lien mattlink est une relation entre deux utilisateurs qui permet au premier d'indiquer qu'il a les mêmes centres d'intérêt que le second. Elle est unilatérale et peut être comparée au lien \emph{follow} de Twitter. C'est une relation qui suit le modèle « Déclaration » \cite{fono2005hyperfriendship}, c'est à dire que l'utilisateur annonce au monde qu'il possède les mêmes goûts qu'untel et qu'il souhaite être notifié de ses actions (nouvelles publications, partage, commentaire et notations).\\

On peut se demander si cette relation est transitive, c'est à dire si les personnes qui intéressent un utilisateurs intéressent aussi ceux qui le suivent. Malheureusement ce n'est pas vrai tout le temps, voyez plutôt le graphe \ref{unerefquitue}. $u_2$ est suivi par $u_1$ parce qu'il est très important dans le domaine représenté par les tags $t_1$, $t_2$ et $t_3$ et il suit $u_3$ célèbre dans le domaines des tags $t_4$ et $t_5$. Les tags $t_4$ et $t_5$ ne sont pas forcément du goût de $u_1$, il est donc peu pertinent de lui proposer $u_3$ comme personne à suivre. Néanmoins, si nous vérifions en amont que les centres d'intérêts communs à $u_1$ et $u_2$ sont les mêmes que ceux communs à $u_2$ et $u_3$ alors on peut suggérer $u_3$ comme personne à suivre pour $u_1$.

\begin{algorithm}[H]
\caption{Suggestion de personnes à un utilisateur selon ses liens d'amitiés}
\label{friendsuggest2}
\begin{algorithmic}[1]
\Function{people\_suggest\_by\_links}{$u:User$}

    \State $U_0 = get\_followed\_users(u)$ \Comment Les utilisateurs suivis pas $u$.
    \State $U_1 = \bigcup get\_followed\_users(u'), u'\in U$ \Comment Niveau de profondeur 1.

    \State $T_u = get\_favorite\_tags(u)$

    \State $R = \emptyset$

    \ForAll{$u' \in U_1$}
        \State $T_{u'} = get\_favorite\_tags(u')$

        \If{$T_{u'} \cap T_u \neq \emptyset$} \Comment Au moins un tag en commun.
            \State $R = R \cup \left \{ u' \right \}$
        \EndIf
    \EndFor\\
    \Return $R$
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\begin{remark}
Dans l'implémentation réelle on fera attention à ne pas proposer lui-même comme ami à un utilisateur, ni un ami qu'il possède déja.
\end{remark}
La fonction utilitaire $get\_favorite\_tag(u:User)$ qui permet d'obtenir les tags préférés de l'utilisateur $u$, et donc ses centres d'intérêts est définie de la sorte :
\begin{algorithm}[H]
\caption{Identification des centres d'intérêts d'un utilisateur}
\label{getfavtags}
\begin{algorithmic}[1]
\\
\Function{get\_favorite\_tag}{$u:User$}
    \State $tags = \left \{ t \in T, (u, t) \in E \right \}$ \Comment Les tags en lien avec $u$.
    \State $threshold = avg(\left \{ label(u, t), (u, t) \in E \right \})$ \Comment le seuil à partir duquel un tag est intéressant.
    \State $fav\_tags = \left \{ t \in tags, label(u, t) > threshold \right \}$\\
    \Return $fav\_tags$
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
        \end{section}
        \begin{section}{Suiveurs, suivis et centres d'intérêts}
Un méchanisme fondamental dans les réseaux sociaux est le phénomène appelé homophilie : des personnes avec des gouts semblables tendent à être liées entre elles
\cite{MillerLynnJames2001}. C'est un phénomène très intéressant pour nous puisque une suggestion automatique efficace pourrait se baser sur les liens mattlink (lien de suivi). Suggérer une liaison entre deux utilisateurs avec des intérêts communs peut apporter de bons résultats en moyenne, c'est à dire l'acceptation de la majorité des suggestions.\\

Nous pouvons, dès lors que nous avons pris connaissance de ce phénomène, essayer d'en tirer profit immédiatement en mettant en place un algorithme pour cela.\\

\begin{algorithm}[H]
\caption{Suggestion de personnes à un utilisateur selon ses centres d'intérêts}
\label{friendsuggest}
\begin{algorithmic}[1]

\Function{people\_suggest\_by\_tags}{$u:User$}
    \State $T_u = get\_favorite\_tags(u)$
    \State $U_u = \emptyset$

    \ForAll{$t \in T $}
        \State $U_u = U_u \cup \left \{ get\_most\_interested\_user(t) \right \}$
    \EndFor\\
    \Return $U$
\EndFunction

\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\begin{remark}
Seule la notion d'intérêts communs est prise en compte, on ne cherche pas à trouver d'autres liens communs entre $u$ et les autres utilisateurs comme une proximité géographique par exemple.\\
La fonction $get\_most\_interested\_user(t:Tag)$ renvoie l'utilisateur le plus intéressé par le tag $t$, c'est à dire celui qui est relié à $t$ par l'arête de poids le plus grand.
\end{remark}
        \end{section}

        \begin{section}{L'analogie sociale}
Un réseau social est avant tout une connexion d'êtres humains, il est normal que les schémas visibles dans les communautés humaines se reproduisent de manière similaire.
C'est d'ailleurs ce qui est suggéré dans l'étude \cite{ellison2007benefits}. Il y est montré par l'exemple (basé sur des utilisateurs de Facebook) que les schémas 
sociaux virtuels sont – avec bien sûr une certaine variation – calqués sur les schémas réels. C'est un phénomène qui permettra à notre outil de « comprendre » les liens qui unissent un différents individus. Ils peuvent par exemple faire partie du même club de football ou d'échec (ou les deux) et ont par conséquent des points communs.
Il est dès lors pertinent de penser à suggérer à ceux-ci des contenus semblables, du moins concernant le football ou les échecs (ou les deux).\\

Il ne faut cependant pas trop faire confiance à ce phénomène car certains utilisateurs se comportent étrangement du moment qu'ils ont certains pouvoirs \cite{
tufekci2010acquires}. En effet les liens d'amitié en ligne peuvent sembler « faux » ou sans valeur \cite{fono2005hyperfriendship}.
Les utilisateurs se font des amis sans trop y réfléchir, par pulsion ou caprice et on se retrouve avec des gens de tout bords sans aucun lien social réel ni lien d'intérêt.\\

La solution serait-elle de créer des groupes nommés auxquels un utilisateur peut ou non adhérer ? Dans ce cas là nous limiterions la possibilité d'échange, de partage ou de découverte. Le système serait rigide et certains utilisateurs pourraient de pas trouver ce qu'ils cherchent – quelque chose de très précis par exemple – et s'en retourneraient bredouilles. Il est d'ailleurs suggéré \cite{butler2007community} qu'un utilisateur ne participe à l'évolution d'une communauté en ligne que si cela l'intéresse, rare sont les altruistes qui participent pour le plaisir d'aider. En réalité il est préférable de ne pas tenir compte de ce genre de phénomène pour notre système de suggestion car pour avoir de la précision il faudrait passer par des algorithmes statistiques et probabilistes, ce qui est un peu excessif et moyennement fiable.
        \end{section}
\end{chapter}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{chapter}{Les réseaux collaboratifs}
Dans le chapitre précédent nous avons majoritairement traité de la relation entre les utilisateurs. Dans celui-ci nous nous proposons d'aborder la question de la relation entre les utilisateurs et le contenu.

    \begin{section}{Tags, forces et faiblesses}
Nous évoquons sans cesse la notion de tag sans l'avoir réellement définie, ceci parce qu'elle est censée être évidente pour le lecteur. Un tag est un mot pas forcément existant ni bien orthographié – du moins dans notre cas – et qui, pris isolément, n'a absolument aucune valeur ni intérêt. On utilise des tags pour indexer des documents et pour faciliter la fouille de données automatisée. Le meilleur exemple d'utilisation des tags est le thésaurus, c'est une base de données de termes sémantiquement liés et avec la particularité de tous se rapporter, de près ou de loin, au même domaine (thésaurus de la santé, de l'astronomie ou du sport par exemple).\\

Le premier avantage du tag est donc de permettre à l'ordinateur de connaître le niveau de ressemblance entre deux mots différents et d'effectuer des traitements en fonction de cela. De plus il s'agit d'une donnée légère et facilement transportable (en terme de mémoire), via par exemple un simple dictionnaire.\\

Dans notre cas nous ajoutons cependant une certaine complexité du faire que les tags ne sont pas libres et affranchis mais sont liés à des publications. Ces tags sont proposés par l'auteur même de la publication et un défaut évident sera celui de l'orthographe \cite{begelman2006automated}. Dois-je écrire \emph{footsalle, footsal, futsal} ou bien \emph{futsalle} ?
Deux solutions se présentent : soit on propose à l'utilisateur un nombre fini de mot-clés issus d'un dictionnaire et auquel cas on limite grandement l'intérêt de notre plateforme, soit on ajoute un système d'autocomplétion similaire à celui de Google ce qui est une bien meilleure issue.\\

Un autre inconvénient \cite{begelman2006automated} est celui du niveau de connaissance de l'auteur vis-a-vis de la chose taggée, là ou le savant mettra le tag \emph{carpe} ou \emph{barbot}, un néophyte se contentera de mettre le tag \emph{poisson}. Nous pouvons donc nous retrouver à nommer les mêmes choses différement et un algorithme ne peut pas faire un rapprochement entre ces termes de manière triviale. Nous pouvons proposer une solution quantitative à ce problème en donnant la possibilité à un utilisateur, lorsqu'il partage un contenu, de \emph{re-tagger}\footnote{Barbarisme inside} ou de \emph{sur-tagger}\footnotemark[\value{footnote}] celui-ci. Ainsi nous pourront au fur et à mesure des partages successifs faire un découpage sur les termes les plus réccurents et obtenir un bon \emph{tagging}\footnotemark[\value{footnote}] de l'objet.\\


Au contraire du point précédent, lorsqu'un même tag à plusieurs signification, cela peut induire le système en erreur si le tag est utilisé pour ses deux sens de manière équivalente. Par exemple le tag \emph{victoire} peut se retrouver dans une multitude de contextes différents, auprès des tags \emph{match}, \emph{combat} ou \emph{jeu} par exemple.\\
Dans ce cas nous pourrions envisager un algorithme de contextualisation de tags. En affublant chaque tag d'un attribut spécial qui serait son contexte (un numéro ferait l'affaire), nous pourrions automatiquent déceler les cas où un tag est opportun pour une suggestion et le cas ou il ne l'est pas.\\


Nous pourrions considérer les tags humoristiques ou ironiques comme un problème, en ce sens qu'ils génèreront sûrement des imprécisions dans la classification. Mais l'utilisateur comprend l'humour et l'ironie et il est – on l'oublie souvent – le récipiendaire de l'information, n'allons pas lui gacher ce plaisir.
    \end{section}

    \begin{section}{Tags et centres d'interets}
    \label{sec:tags}
Une question qui subsiste depuis le début de cette partie est : comment allons-nous cibler les centres d'intérêts d'un utilisateur lambda ?\\
La réponse réside dans la structure que nous avons choisi pour représenter le réseau, c'est le graphe. En effet nous avons défini (section \ref{sec:model}) une relation d'intéressement entre un utilisateur et un tag. Elle est représentée par une arête étiquetées par l'intensité de l'intérêt de l'utilisateur pour le tag.\\

La question que soulève cette réponse est : à quoi correspond ce label et comment l'interpréter ?\\
Il est démontré \cite{agichtein2006improving} (mais c'est par ailleurs évident) que le comportement d'un utilisateur sur le réseau n'est pas aléatoire. L'article cité étudie le cas d'un moteur de recherche. En prenant en compte le « \emph{implicit feedback} », c'est à dire les actions utilisateurs permettant de cibler ses besoins, les auteurs améliorent le classement des documents visités de $31\%$ par rapport à un moteur de recherche qui n'analyse pas les requêtes. Nous allons essayer de tirer parti de ce phénomène de manière très simple. Lorsqu'un utilisateur $u$ effectuera une recherche sur un certain tag $t$, l'arête $(u, t)$ verra son label incrémenté. Ainsi nous devrions voir apparaitre des liens dans le réseaux entre utilisateurs et tags intéressants ces utilisateurs.\\

Néanmoins, cette technique à elle seule fonctionne sur un moteur de recherche, dans notre application le moteur de recherche n'est pas la fonctionnalité principale comme dans l'article. Nous devons donc ajouter d'autres moyens de mise à jour de l'intérêt.\\
Il n'est pas absurde de supposer que si un utilisateur « \emph{like} » un contenu et « \emph{dislike} » un autre c'est qu'il aime le sujet abordé par le premier et pas le second. Ainsi nous pouvons penser à incrémenter les labels des liens entre l'utilisateur et les tags de la première publication. Et décrémenter pour les tags de la seconde.\\
C'est un algorithme de mise à jour un peu brutal car si la première publication est taggée \emph{football, barçelone, messi} et que la seconde est taggée \emph{football, madrid, ronaldo}, tout les supporters d'une équipe vont \emph{liker} une publication et \emph{disliker} l'autre.\\
Pour régler ce problème, nous n'allons pas modifier l'indice d'intérêt d'une unité à chaque mise à jour. Si l'utilisateur n'apprécie pas une publication taggée par un tag  qu'il apprécie, on ne va décrémenter la valeur d'intéret que de $\frac{1}{2}$, c'est à dire deux fois moins vite que la normale. Et vice versa.
Pour être plus clair, voici l'algorithme de mise à jour : 

\begin{algorithm}[H]
\caption{Mise à jour de l'indice d'intérêt}
\label{updateinterest}
\begin{algorithmic}[1]

\Procedure{update\_interest}{$u:User, p:Post$}
    \ForAll{$t \in tags(p)$} \Comment $tags(p) = \left \{ t, (p, t) \in E \right \}$
        \If{$label(u, t) > \lambda \wedge label(u, p) = like$}
            \State $label(u, t) = label(u, t) + 1;$
        \EndIf
        \\ 
        \If{$label(u, t) < -\lambda \wedge label(u, p) = dislike$}
            \State $label(u, t) = label(u, t) - 1;$
        \EndIf
        \\ 
        \If{$label(u, t) \in \left [  -\lambda, \lambda\right ] \wedge label(u, p) = like$}
            \State $(u, t).label = (u, t).label + \frac{1}{2};$ 
        \EndIf
        \\
        \If{$label(u, t) \in \left [  -\lambda, \lambda\right ] \wedge label(u, p) = dislike$}
            \State $label(u, t) = label(u, t) - \frac{1}{2};$ 
        \EndIf
    \EndFor
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{remark}
Cet algorithme souffre de deux légers défauts, c'est que la valeur dite de stabilité, $\lambda$, ainsi que le coefficient de modification, $\frac{1}{2}$, sont des valeurs choisies arbitrairement. Sur quoi se baser pour savoir si un utilisateur aime ou non un tag ? Sans statistiques comment faire des probabilités et des estimations ?\\
Nous ne pourrons constater la justesse de ces approximations qu'une fois que le système sera opérationnel. Nous pourrons ensuite les moduler en fonction des résultats.
\end{remark}
    \end{section}
    \begin{section}{Similarité de deux tags}
    \label{sec:similarity}
Maintenant que nous connaissont la procédure de mise à jour de l'intérêt, nous pouvons élaborer un algorithme qui recherche des intérêts proches. A cet effet nous pouvons utiliser le concept simple mais très efficace de la co-occurence de tags \cite{begelman2006automated}. C'est à dire que deux tags seront d'autant plus proches qu'ils apparaissent souvent ensemble sur différentes publications. Par exemple si les tags \emph{riche} et \emph{argent} apparaissent très fréquement ensemble, on peut en déduire qu'ils sont très proches ou du moins plus proches que les autres tags deux à deux.
C'est pour profiter de cette idée que nous avons créé des arêtes entre les tags. L'étiquette sur chaque arête représente le nombre de co-occurences des tags extrémités. L'algorithme de mise à jour est executé à chaque nouvelle publication ou re-publication sur l'ensemble des tags dans la publication.

\begin{algorithm}[H]
\caption{Mise à jour de l'indice de similarité entre tags}
\label{updatesimilarity}
\begin{algorithmic}[1]

\Procedure{update\_similarity}{$T:tag\_set$}
    \ForAll{$t \in T$} 
        \ForAll{$t' \in T \wedge t \neq t'$} 
            $label(t, t') = label(t, t') + 1$
        \EndFor
        \State $T = T - \left \{ t \right \}$
    \EndFor
\EndProcedure

\end{algorithmic}
\end{algorithm}

On peut donc partir de tags que l'utilisateur aime lui proposer les tags les plus proches de ceux-ci : 

\begin{algorithm}[H]
\caption{Suggestion de tags à un utilisateur}
\label{suggesttags}
\begin{algorithmic}[1]

\Function{suggest\_tags}{$u$}
\State $R = \emptyset$;

\ForAll{$t \in get\_favorite\_tags(u)$}
\State $R = R \cup \left \{ get\_most\_similar\_tag(t) \right \}$;
\EndFor
\Return $R$;
\EndFunction

\end{algorithmic}
\end{algorithm}


On peut faire une variante (plutôt une extension) de cet algorithme dans laquelle on propose à l'utilisateur des publications. Il suffit de récupérer pour chaque tag proposé la publication la plus populaire, celle avec le plus de \emph{like}.

\begin{algorithm}[H]
\caption{Suggestion de publications à un utilisateur}
\label{suggestposts}
\begin{algorithmic}[1]

\Function{suggest\_posts}{$u:User$}
    \State $R = \emptyset$;
    \ForAll{$t \in suggest\_tags(u)$}
        $R = R \cup \left \{ p, (t, p) \in E \wedge count\_likes(p)\; \textnormal{ est maximum} \right \}$;
    \EndFor
    \Return $R$;
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{remark}[$count\_likes(p:Post)$]
 La fonction est potentiellement très gourmande en temps de calcul. Il serait absurde de boucler sur un compteur un million de fois si un million d'utilisateurs aiment une publication. C'est typiquement le genre de données que l'on garde en base de données et que l'on mets à jour fréquemment. La complexité de cette fonction est donc $O(1)$.
\end{remark}

Ici une question se pose : pourquoi, si l'on souhaite tout optimiser, ne pas avoir de liens de similarité entre les publications ? Créer des arêtes entre les différentes publications pour représenter la similarité alourdirait le système et poserait bien des problèmes. En effet, il faudrait non seulement gérer et mettre à jour la ressemblance entre les tags mais aussi entre les publications. Ce sont autant de traitement supplémentaires qui peuvent occasionner des redondances de données, il est évident que si on a les arête $(t_1, t_2)$, $(p_1, t_1)$ et $(p_2, t_2)$ alors on aura nécessairement l'arête $(p_1, p_2)$ qu'il est inutile de stocker puisque facilement devinable.\\
De plus, si un utilisateur supprime une publication, tous les liens de similarités qui auraient permis au système de travailler disparaissent. Les tags eux ne peuvent disparaitre et les liens entre eux ne sont pas éphémères.
    \end{section}

    \begin{section}{Le partage}
S'il fallait trouver un synonyme au terme « réseau social » ce serait « partage ». C'est l'action d'émettre à son compte un message que l'on à reçu. Il s'agit d'une invention discrète, semblable au copier/coller mais qui est devenue incontournable dans tout type de réseaux sociaux (\emph{retweet}, \emph{share}). C'est grace à ce principe que des phénomènes viraux se répandent comme une trainée de poudre sur le web. Une photo de star, une musique au rythme fou ou bien un texte original peuvent rapidement être relayés via ce principe.\\
Techniquement parlant, le partage est un simple lien que fait l'utilisateur vers un contenu, en ajoutant ses propres informations (tags) donc en affirmant son intérêt pour le domaine considéré.\\


Là où le partage est intéressant pour nous, c'est que l'accumulation de partages et de re-taggages successifs nous permet d'ajouter encore de la similarité entre les tags. Notre système de tag fonctionnant de manière quantitative, plus le contenu est taggé de fois, mieux ce sera. On peut définir un algorithme de partage qui utilise l'algorithme de mise à jour de la similarité entre tags (\ref{updatesimilarity}).

\begin{algorithm}[H]
\caption{Algorithme de mise à jour de l'indice de similarité entre tags partagés}
\label{share}
\begin{algorithmic}[1]

\Procedure{share}{$u:User, p:Post, p':Post$}
    \State $T = tags(p) \cup tags(p')$;
    \State $update\_similarity(T)$;
    \ForAll{$t \in T$}
        $label(u, t) = label(u, t) + 1$;
    \EndFor
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{remark}
À chaque partage, la similarité des tags de l'ancienne publication sera mise à jour. C'est un effet de bord intéréssant car plus les utilisateurs partageront une publication, plus ils « valideront » le choix des tags. À noter tout de même que ce n'est pas forcément la publication originale qui sera partagée mais un partage à la n-ième génération (car on peut voir le partage comme un arbre).
\end{remark}

    \end{section}

    \begin{section}{Notoriété d'une publication}
Un autre phénomène dans les réseaux sociaux est celui de la célébrité\cite{freeman1979centrality, newman2008mathematics}, un noeud du réseau est dit « célèbre » lorsqu'il possède beaucoup plus de liens avec d'autres noeuds que la moyenne. Il est facile de traduire ce fait en mathématiques grâce à la notion de centralité dans un graphe. En effet pour répondre à la question « Quel est le noeud le plus important du réseau ? », on définit l'importance d'un noeud par rapport au nombre et à l'importance des noeuds auxquel il est lié. Différentes méthodes, plus ou moins efficaces (en terme de complexité) existent pour calculer ou approximer la centralité dans un graphe\cite{newman2008mathematics, eppstein2001fast, brandes2001faster}. Le problème est qu'elles nécessitent de parcourir la totalité du graphe pour découvrir les éléments célèbres. Il ne serait donc pas approprié de mettre en place un algorithme qui recherche les noeuds les plus important pour les suggérer aux utilisateurs, ce serait inefficace. En revanche il serait peut-être mieux de mettre à jour dynamiquement les informations relatives à l'importance d'un noeud.\\


Dans cette optique, nous pouvons proposer un algorithme simple qui ne se base pas réellement sur une définition formelle de la centralité mais que se rapproche plus de ce qui se fait sur le web. En s'inspirant de la notion du « nombre de vues », issue de sites comme Youtube, nous pouvons hierarchiser les utilisateurs, les tags ou les publications selon que leurs pages respectives sont visitées plus ou moins souvent. On obtient ainsi une simulation de la centralité facile à mettre en oeuvre parce qu'a base de simple compteurs.\\

\begin{algorithm}[H]
\caption{Recherche des $n$ publications les plus célèbres}
\label{findhotposts}
\begin{algorithmic}[1]

\Function{find\_hot\_posts}{$n:int$}\\
    \Return $\left \{ p, p \in V \wedge count\_views(p) \;\textnormal{ est parmi les n premiers} \right \}$;
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
Il est possible de décliner cet algorithme en introduisant le concept de temps et en proposant aux utilisateurs les éléments les plus célèbres des dernières 24 heures par exemple.
        \end{section}

\begin{section}{Notoriété d'un tag}
Il existe des tags qui seront utilisés plus que les autres, par exemple des tags dépendants de l'actualité (\emph{match}, \emph{election}) ou des mots très communs et qui pourraient convenir à différents contenus (\emph{lol}, \emph{bravo}). Si l'on souhaite, à la manière de \emph{stackoverflow} par exemple, étiquetter chaque tag par un indice de notoriété, cela aura plusieurs avantages. Ce sont les mêmes que pour les publications, par exemple nous pourrions proposer les tag tendances et les plus prisés du moment.\\


Inutile de se pencher sur une théorie compliquée pour se rendre compte que cet indice de popularité n'est en fait qu'un compteur que l'on incrémente à des moments clés comme lorsqu'un utilisateur aime une publication dans laquelle ce tag apparait par exemple. Un tag sera donc d'autant plus populaire qu'il apparait dans du contenu apprécié des utilisateurs. La définition et l'utilisation de cette notoriété est en fait très similaire à celle pour les publications.
\end{section}

\end{chapter}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%! p

\begin{chapter}{Synthèse}
\begin{section}{Ce que nous retenons}
Il existe encore de très nombreuses techniques et algorithmes pour faire de la suggestion de contenu \cite{yang2011like, koren2008factorization, wang2010tags, katakis2008multilabel} mais les passer toutes en revues ne serait pas sage. Souvent ces techniques sont basées sur des modèles probabilistes et statistiques plus ou moins poussés avec des complexités algorithmiques variées. Certaines méthodes, mêmes si elles semblent répondre à l'un de nos besoins ne sont quand même pas applicables. Parfois elles sont trop théoriques et d'autre fois peu réaliste car elles suggèrent un temps de calcul quasi-illimité (par exemple parcourir l'ensemble du graphe pour effectuer une petite instruction mineure relative à un seul utilisateur).\\
Remarquez que nous avons soigneusement évité de trop parler de théorie, en évoquant par exemple la notion de matrice d'adjacence. Ceci parce que les algorithmes matriciels sont lourds et que de toute manière nos recherches ont pour but de défricher le terrain pour une application \emph{pratique}.\\

Nous avons donc extrait un ensemble de fonctions et procédures simples (la plus grande complexité est quadratique, algorithme \ref{updatesimilarity}) pour mettre en place un système léger et efficace.
\end{section}
\begin{section}{Ce que nous n'avons pas traité}
Il y a une multitude de concepts, de fonctionnalités et de phénomènes des réseaux sociaux que nous n'avons, même de loin, pas abordé. Par exemple nous aurions pu discuter de la célébrité d'un utilisateur et/ou de son importance dans le réseau, dépendante de son activité et de comment elle est perçue.\\
Mais toute les bonnes choses ont une fin. Par manque de temps et parce que nous avons rallongé la partie de recherche et d'étude au delà du délai prévu il nous a fallu nous arrêter pour nous consacrer au développement d'une solution expérimentale.
\end{section}

\end{chapter}

\end{part}